\chapter{Analyse}

\section{Infrastructure existante}

\subsection{Introduction}
Toute l'infrastructure est actuellement hébergée chez Hetzner sous forme de machines virtuelles et de machines dédiés.

\subsection{Cluster Louise Michel}
Le cluster Louise Michel est notre cluster \Gls{kubernetes} principal. Il héberge quasiment toutes les instances de Liiibre.

Il est constitué de plusieurs serveurs.

\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{ X X X }
        \textbf{Rôle} & \textbf{Nombre} & \textbf{Type} \\
        \hline
        Master        & 5               & VM            \\
        \hline
        Ingress       & 2               & VM            \\
        \hline
        Worker        & 3               & Dédié         \\
    \end{tabularx}
\end{center}

Les nœuds de travail ont des disques \acrshort{nvme} qui sont utilisés pour les bases de données.

\subsection{Cluster Standard}

Le cluster standard est aussi hybride, c'est à la fois un cluster \Gls{kubernetes} et un cluster Ceph.

On y retrouve donc quelques instances Liiibre qui n'ont pas encore été migrées sur Louise Michel. Et c'est le lieu de stockage principal, il peut aussi bien stocker des fichiers que des disques virtuels. Il est composé de 3 machines physiques reliées entre elles par un switch 10 GB/s.

Les données sont répliquées sur les différents nœuds. On y trouve :
\begin{itemize}
    \item les fichiers des applications de Louise Michel
    \item les disques virtuels des applications et base de données dans \Gls{kubernetes}
\end{itemize}

\subsection{Serveur K}
Le serveur K est une machine physique qui héberge quelques applications qui ne sont pas en haute disponibilité et dont les données sont sur des disques en miroir. Et il héberge aussi des sauvegardes :
\begin{itemize}
    \item des fichiers des applications de Louise Michel
    \item des sauvegardes des bases de données de Louise Michel
    \item des disques virtuels des applications et base de données du cluster standard
\end{itemize}

\subsection{Serveur backupK}
Ce serveur a aussi des disques en miroir et sert à sauvegarder les données des applications du serveur K.

\subsection{Serveur Clementine Delait}
C'est un serveur dans un autre data-centre, il est là dans le cas où le pire arriverait au data-centre principal comme un incendie.

\subsection{Les données}

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[height=0.9\textheight]{donnees-liiibre.png}
    \caption{Données Liiibre}
\end{figure}

\clearpage

\section{Kubernetes}

\subsection{Introduction}
Kubernetes est une plate-forme open-source extensible et portable pour la gestion de charges de travail (workloads)
et de services conteneurisés. Elle favorise à la fois l'écriture de configuration déclarative et l'automatisation. C'est un large écosystème en rapide expansion. Les services, le support et les outils Kubernetes sont largement disponibles.

Google a rendu open-source le projet Kubernetes en 2014. Le développement de Kubernetes est basé sur une décennie et demie
d’expérience de Google avec la gestion de la charge et de la mise à l'échelle (scale) en production, associée aux meilleures idées et pratiques de la communauté.

\subsubsection{Rappel historique}
\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{container_evolution.png}
    \caption{Évolution du déploiement}
\end{figure}

\paragraph{L'ère du déploiement traditionnel} Au début, les organisations exécutaient les applications sur des serveurs physiques. Il n'y avait aucun moyen de définir les limites des ressources pour les applications sur un serveur physique, ce qui posait des problèmes d'allocation des ressources. Par exemple, si plusieurs applications sont exécutées sur un serveur physique, il peut arriver qu'une application occupe la majeure partie des ressources et que, par conséquent, les autres applications soient moins performantes. Une solution à ce problème serait d'exécuter chaque application sur un serveur physique différent. Mais cette solution n'est pas adaptée, car les ressources sont sous-utilisées et la maintenance de nombreux serveurs physiques est coûteuse pour les entreprises.

\paragraph{L'ère du déploiement virtualisé} La virtualisation a été introduite comme solution. Elle permet d'exécuter plusieurs machines virtuelles (VM) sur le CPU d'un seul serveur physique. La virtualisation permet d'isoler les applications entre les machines virtuelles et offre un niveau de sécurité car les informations d'une application ne peuvent pas être librement accessibles par une autre application.

La virtualisation permet une meilleure utilisation des ressources d'un serveur physique et une meilleure évolutivité, car une application peut être ajoutée ou mise à jour facilement, elle réduit les coûts de matériel, et bien plus encore. Avec la virtualisation, vous pouvez présenter un ensemble de ressources physiques comme un cluster de machines virtuelles jetables.

Chaque machine virtuelle est une machine complète exécutant tous les composants, y compris son propre système d'exploitation, sur le matériel virtualisé.

\paragraph{L'ère du déploiement de conteneurs} Les conteneurs sont similaires aux machines virtuelles, mais ils ont des propriétés d'isolation relâchées pour partager le système d'exploitation (OS) entre les applications. Par conséquent, les conteneurs sont considérés comme légers. Comme une VM, un conteneur possède son propre système de fichiers, sa propre part de CPU, de mémoire, d'espace de processus, etc. Comme ils sont découplés de l'infrastructure sous-jacente, ils sont portables entre les nuages et les distributions de systèmes d'exploitation.

Les conteneurs sont devenus populaires parce qu'ils offrent des avantages supplémentaires, tels que :
\begin{itemize}
    \item Création et déploiement agiles d'applications : facilité et efficacité accrues de la création d'images de conteneurs par rapport à l'utilisation d'images VM.
    \item Développement, intégration et déploiement continus : permet de créer et de déployer des images de conteneurs de manière fiable et fréquente, avec des retours en arrière, rapides et efficaces (grâce à l'immuabilité des images).
    \item Séparation des préoccupations de développement et d'exploitation : création d'images de conteneurs d'applications au moment de la construction ou de la publication plutôt qu'au moment du déploiement, ce qui permet de dissocier les applications de l'infrastructure.
    \item L'observabilité permet non seulement d'obtenir des informations et des mesures au niveau du système d'exploitation, mais aussi de connaître l'état des applications et d'autres signaux.
    \item Cohérence environnementale entre le développement, les tests et la production : L'application fonctionne de la même manière sur un ordinateur portable que dans le nuage.
    \item Portabilité du cloud et des distributions de systèmes d'exploitation : Fonctionne sur Ubuntu, RHEL, CoreOS, sur site, sur les principaux clouds publics et partout ailleurs.
    \item Gestion centrée sur les applications : Augmente le niveau d'abstraction en passant de l'exécution d'un système d'exploitation sur du matériel virtuel à l'exécution d'une application sur un système d'exploitation utilisant des ressources logiques.
    \item Microservices à couplage lâche, distribués, élastiques et libérés : les applications sont divisées en petits éléments indépendants et peuvent être déployées et gérées de manière dynamique - il ne s'agit pas d'une pile monolithique fonctionnant sur une grande machine à usage unique.
    \item Isolation des ressources : performance prévisible des applications.
    \item Utilisation des ressources : efficacité et densité élevées.
\end{itemize}

\subsection{Architecture}

Avant de continuer, si vous ne connaissez pas Kubernetes, je vous conseille de lire l'annexe B.

\subsection{Distribution}

\subsubsection{Définition}

Une distribution \acrshort{k8s} est un programme ou une suite de programme permettant de créer et de modifier un cluster \Gls{kubernetes} certifié.

Il existe différentes distributions, elles déploient toutes les différents composants \Gls{kubernetes} mais prennent différents partis pris. Voici une liste de questions techniques que se posent les développeurs de distribution :

\begin{itemize}
    \item Déclaratif (un fichier de configuration) ?
    \item Plan de contrôle dans \Gls{kubernetes} ?
    \item Composants conteneurisés ?
    \item Binaires officiels ?
    \item Add-ons ?
\end{itemize}

\subsubsection{Principales distributions}

\paragraph{kubeadm}
est l'outil par défaut pour installer \Gls{kubernetes}, il  exécute les actions nécessaires à la mise en place et au fonctionnement d'un cluster minimum viable. Par sa conception, il ne s'intéresse qu'à l'amorçage, et non au provisionnement des machines. De même, l'installation de divers modules complémentaires, comme le tableau de bord Kubernetes, les solutions de surveillance et les autres modules complémentaires, n'est pas prévue.

\paragraph{RKE}
(Rancher Kubernetes Engine) est fait par Rancher. Il permet de réduire la complexité de l'installation avec Kubernetes en supprimant la plupart des dépendances de l'hôte et en présentant un chemin stable pour le déploiement, les mises à niveau et les retours en arrière.
Il utilise une approche déclarative avec un seul fichier de configuration.

\paragraph{Kubespray}
utilise Ansible pour automatiser le déploiement avec kubeadm.

\paragraph{KubeOne}
de Kubermatic permet d'installer un cluster de manière déclarative avec un fichier de configuration et une commande. Sa particularité est qu'il utilise Kubermatic machine-controller qui déploie les nœuds depuis le cluster en tant que ressource.

\paragraph{k0s} est une distribution Kubernetes tout compris avec toutes les fonctionnalités requises préconfigurées pour que la construction d'un cluster Kubernetes soit une simple question de copie d'un exécutable sur chaque hôte et de son exécution.

\subsubsection{Comparatif}

\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{ X c c c c c }
                                  & \textbf{kubeadm} & \textbf{RKE} & \textbf{Kubespray} & \textbf{KubeOne} & \textbf{k0s} \\
        \hline
        Déclaratif                & Non              & Oui          & Oui                & Oui              & Oui          \\
        Plan de contrôle dans K8s & Oui              & Oui          & Oui                & Oui              & Non          \\
        Composants conteneurisés  & Oui              & Oui          & Oui                & Oui              & Non          \\
        Binaires officiels        & Oui              & Non          & Oui                & Oui              & Oui          \\
    \end{tabularx}
\end{center}

\subsection{Plugin réseau}

\subsection{Définition}
Le plugin réseau est un composant quasiment obligatoire dans un cluster \Gls{kubernetes} qui avec une \acrshort{api} standard, permet de créer un réseau dédié à la communication entre Pods, en surcouche du réseau existant.

Ce composant peut aussi permettre d'appliquer des politiques réseau, par exemple autoriser ou interdire la communication entre deux applications.

Il peut aussi se charger de chiffrer ce réseau interne au cluster dans le cas où le réseau physique n'est pas de confiance.

\subsection{Les implémentations}

\paragraph{Calico} est une solution réseau pour Kubernetes qui se veut simple, scalable et sécurisée. Côté réseau, elle supporte l’adressage \gls{ipv4} et \gls{ipv6}. Elle utilise le composant de Kubernetes kube-proxy pour gérer les règles de filtrage. Kube-proxy utilise les \gls{iptables} Linux pour créer des règles de filtrage sur les réseaux et ainsi isoler les conteneurs.

\paragraph{Flannel} est une solution réseau pour Kubernetes fonctionnant avec plusieurs backends, \acrshort{vxlan} étant le backend recommandé (les autres sont plus expérimentaux) pour encapsuler les paquets. Seul l’\gls{ipv4} est supporté.

\paragraph{WeaveNet}est une solution réseau proposant un plugin réseau (Weave CNI Plugin) pour Kubernetes fonctionnant avec des \acrshort{vxlan} en L2. Il utilise kube-proxy et kube-dns (son composant weave-DNS est désactivé dans le cas d’une intégration avec Kubernetes). Il supporte \gls{ipv4} et \gls{ipv6}.

\subsection{Comparatif}
\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{ X c c c }
                          & \textbf{Calico} & \textbf{Flannel} & \textbf{WeaveNet} \\
        \hline
        IPV6              & Oui             & Non              & Oui               \\
        Chiffrement       & Oui             & Non              & Oui               \\
        Politiques réseau & Oui             & Non              & Oui               \\
    \end{tabularx}
\end{center}

\subsection{Approvisionnement en volumes}

\Gls{kubernetes} approche la problématique de stockage sous forme de ressource générique appelé volume. Ces volumes nécessitent cependant d'être déclarés. Il existe trois approches pour faire cela :
\begin{enumerate}
    \item les déclarer unitairement manuellement
    \item utiliser ou faire un script qui les déclare unitairement
    \item utiliser un système d'approvisionnement automatique
\end{enumerate}

\paragraph{OpenEBS} est un de ces systèmes. C'est un projet de la \acrshort{cncf} qui peut fournir des volumes en utilisant une multitude de systèmes de stockage, certains sont répliqués sur tout le cluster, d'autres spécifiques aux nœuds.

% k8s cas

\section{Stockage}

\subsection{Protocoles}

\subsubsection{Système de fichier (POSIX)}
De façon générale, un système de fichiers est une façon de stocker les informations et de les organiser dans des fichiers, souvent de manière hiérarchique dans des dossiers.
La majorité des systèmes de fichiers implémentent les normes techniques de POSIX qui datent de 1998.

C'est une brique majeure pour tous les systèmes d'exploitation, tout le monde les utilise. Cependant, ces normes n'ont pas été conçues dans l'optique d'une mise à l'échelle sur plusieurs serveurs, elles sont donc difficilement utilisables (seul) dans le cadre d'un cluster.

\subsubsection{Bloc}
Le bloc est la forme la plus primitive de stockage, c'est de cette manière que le système d'exploitation interagit avec le disque dur. Tous les autres systèmes de stockages sont construits par-dessus ce concept de bloc.

Il est donc utilisé par les systèmes d'exploitations hôtes, mais aussi ceux contenus dans des machines virtuelles pour découpler un maximum l'hôte de l'invité.

\subsubsection{Objet (S3)}
S3 est un protocole récent, inventé par Amazon pour son service AWS, il répond aux enjeux du stockage à grande échelle, notamment dans le cadre du web.

Ici, plus de fichiers et de dossiers hiérarchiques, mais des seaux dans lesquels sont stockés des objets avec des identifiants uniques. Et les interactions se font par HTTP via une \acrshort{api} web.

Cette \acrshort{api} simple permet de suffisamment découpler le système de stockage pour distribuer le stockage au sein d'un cluster et potentiellement l'accélérer en séparant les méta-données dans un cache distribué.

Ce protocole est de plus en plus admis comme standard pour le cloud, d'ailleurs dans une prochaine version de \Gls{kubernetes} le seau sera ajouté comme ressource.

\subsection{Redondance}

Lorsqu'on parle de cluster de stockage, l'objectif est d'atteindre une certaine résilience des données. Cela passe forcément par une redondance de ces données sur plusieurs nœuds. Pour simplifier les explications, je prends le cas de nœuds exposant un seul disque au cluster. 

\subsubsection{Réplication}

La réplication est la forme de redondance la plus basique. L'idée est de copier la même donnée sur plusieurs nœuds comme ça dans le cas d'une panne sur un nœud, la donnée est toujours accessible. 

C'est une méthode très efficace d'un point de vue résilience. Cependant, l'espace utilisé est proportionnel au niveau de redondance. C’est-à-dire que si nous voulons que le cluster tolère la perte d'un nœud, pour une unité de donnée, nous consommerons deux unités de stockage. Si nous voulons que le cluster tolère la perte de deux nœuds, pour une unité de donnée, nous en consommerons trois de stockage.

\subsubsection{Code d'effacement}
Pour garder un niveau de redondance similaire, mais optimiser l'espace utilisé, il existe la méthode du code d'effacement.

Le code d'effacement est un algorithme mathématique permettant de reconstruire des données manquantes ou corrompues. Le code Reed-Solomon est le plus souvent utilisé pour diviser les objets en blocs de données et de parité variables.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{erasure-code.jpg}
    \caption{Code d'effacement}
\end{figure}

Prenons un cas simple, celui de la figure ci-dessus. Nous avons huit nœuds, avec une donnée qui a été transformée via l'algorithme Reed-Solomon en quatre blocs de données et quatre blocs de parités. 

Cela consomme seulement le double de la donnée initial. Et nous pouvons toujours reconstruire la donnée en perdant quatre nœuds. Dis autrement, en réduisant la capacité totale du cluster, nous pouvons tolérer la perte de la moitié de ses nœuds.
En comparaison, avec la même réduction de capacité, la réplication peut tolérer la perte de moitié uniquement si les nœuds perdus ne sont pas tous ceux sur lesquels la donnée était stockée. 

\subsection{Solutions}

\subsubsection{Ceph}
Ceph est une solution libre de stockage distribué, très populaire, qui propose les trois protocoles décris ci-dessus. Les objectifs principaux de Ceph sont d'être complètement distribués sans point unique de défaillance, extensible jusqu'à l'exaoctet et librement disponible. Les données sont répliquées, permettant au système d'être tolérant aux pannes.

Le système est conçu pour s'autoréparer et automatiser au maximum ses tâches administratives afin de réduire les coûts d'exploitation, et d'être agnostique sur le choix du matériel.

Ceph est souvent utilisé par les centres de données qui ont adopté l'Open source comme leur nouvelle norme pour le stockage de blocs, le stockage objet et le Big data. Il est notamment utilisé par le CERN.

\paragraph{Architecture}

Un cluster de stockage Ceph est composé de plusieurs types de démons :
\begin{itemize}
    \item Moniteur
    \item OSD
    \item Manager
    \item Serveur de métadonnées
\end{itemize}

Un moniteur maintient une copie maîtresse de la carte du cluster. Un cluster de moniteurs assure une haute disponibilité en cas de défaillance d'un démon de moniteur. Les clients du cluster de stockage récupèrent une copie de la carte du cluster à partir du moniteur.

Un démon OSD vérifie son propre état et l'état des autres OSD et fait un rapport aux moniteurs.

Un manager agit comme un point de terminaison pour les modules de surveillance, d'orchestration et de plug-in.

Un serveur de métadonnées (MDS) gère les métadonnées des fichiers lorsque CephFS est utilisé pour fournir des services de fichiers.

Les clients du cluster de stockage et chaque démon OSD utilisent l'algorithme CRUSH pour calculer efficacement les informations sur l'emplacement des données, au lieu de dépendre d'une table de consultation centrale.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{ceph_architecture.png}
    \caption{Architecture de Ceph}
\end{figure}


Les fonctionnalités de haut niveau de Ceph comprennent une interface native avec le cluster de stockage Ceph via librados, et un certain nombre d'interfaces de service construites au-dessus de librados.

\paragraph{Installation} Les méthodes d'installation recommandées sont :
\begin{itemize}
    \item Cephadm installe et gère un cluster Ceph en utilisant des conteneurs et systemd, avec une intégration étroite avec le CLI et l'interface graphique du tableau de bord.
    \item Rook déploie et gère les clusters Ceph fonctionnant dans Kubernetes, tout en permettant la gestion des ressources de stockage et le provisionnement via les \acrshort{api} de Kubernetes.
\end{itemize}

\subsubsection{MinIO}

MinIO est un système de stockage objet distribué. Il est défini par logiciel, fonctionne sur du matériel standard et est libre.

Il a été conçu dès le départ pour être le standard du stockage objet en cloud privé/hybride. Parce que MinIO est conçu pour ne servir que des objets, une architecture à une seule couche permet de réaliser toutes les fonctionnalités nécessaires sans compromis. Le résultat est un serveur d'objets qui est simultanément performant, évolutif et léger.

Si MinIO excelle dans les cas d'utilisation traditionnels du stockage d'objets, comme le stockage secondaire, la reprise après sinistre et l'archivage, il est unique pour surmonter les défis associés à l'apprentissage automatique, à l'analytique et aux charges de travail des applications natives au cloud.

\paragraph{Architecture}

MinIO fonctionne sur des serveurs de base avec des disques connectés localement. Tous les serveurs d'un cluster sont égaux en capacité (architecture entièrement symétrique). Il n'y a pas de nœuds de noms ou de serveurs de métadonnées.

MinIO écrit les données et les métadonnées ensemble en tant qu'objets, éliminant ainsi le besoin d'une base de données de métadonnées. En outre, MinIO exécute toutes les fonctions (code d'effacement, vérification du bitrot, cryptage) comme des opérations en ligne, strictement cohérentes. Le résultat est qu'il est exceptionnellement résilient.

Chaque cluster MinIO est une collection de serveurs MinIO distribués avec un processus par nœud. Il s'exécute dans l'espace utilisateur comme un seul processus et utilise des co-routines légères pour une forte concurrence. Les disques sont regroupés en ensembles d'effacement et les objets sont placés sur ces ensembles en utilisant un algorithme de hachage déterministe (qui peut s'apparenter a une version simpliste du CRUSH de Ceph).

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{minio_architecture.png}
    \caption{Architecture de MinIO}
\end{figure}

\subsection{Comparatif}

C'est deux solutions partagent des fonctionnalités mais sont assez différentes.

Ceph a l'avantage d'être très versatile : il supporte plusieurs protocoles et possède de puissant mécanisme pour rééquilibrer le cluster, offrant donc une très grande souplesse aux administrateurs. Cependant, cela augmente la complexité de l'architecture ainsi que l'administration du cluster.

MinIO a un protocole unique et une architecture radicalement simple. L'implémentions du protocole S3 est alors plus abouti et l'administration du cluster beaucoup plus simple. Cependant, cette radicalité impose des limitations plus strictes : il n'y pas de mécanisme de rééquilibrage donc le cluster ne peut être réduit, il est segmenté en zones d'effacement qui peuvent être ajoutées mais pas modifiées.

\section{Opérateur}
Un opérateur Kubernetes est un contrôleur spécifique à une application qui permet d'étendre les fonctions de l'\acrshort{api} Kubernetes afin de créer, configurer et gérer des instances d'applications complexes au nom d'un utilisateur Kubernetes.

Il s'appuie sur les concepts de base de ressource et contrôleur Kubernetes, mais inclut des connaissances spécifiques à une application ou un domaine pour automatiser le cycle de vie complet du logiciel dont il assure la gestion.

\subsection{Architecture}
Dans Kubernetes, les contrôleurs du plan de contrôle mettent en œuvre des boucles de contrôle qui comparent en continu l'état actuel du cluster avec son état souhaité. Si l'état souhaité n'est pas atteint, le contrôleur met en œuvre les actions adéquates pour résoudre le problème.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{kubernetes-operators-reconciliation-loop.png}
    \caption{Boucle de réconciliation}
\end{figure}

L'opérateur Kubernetes examine le type de ressource personnalisée et met en œuvre les actions appropriées, spécifiques à l'application, pour faire correspondre l'état actuel avec l'état souhaité de cette ressource.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{kubernetes-operators-controller-loop.png}
    \caption{Boucle de contrôleur}
\end{figure}

Les définitions de ressources personnalisées permettent aux opérateurs Kubernetes d'introduire de nouveaux types d'objets. L'\acrshort{api} Kubernetes peut les manipuler de la même manière que les objets intégrés.

Au cours de son exécution, un opérateur Kubernetes continue de surveiller son application et peut automatiser des tâches telles que la sauvegarde des données, la récupération après défaillance, ainsi que la mise à niveau de l'application au fil du temps.

Les actions possibles via un opérateur Kubernetes sont quasi illimitées.

\subsection{Approches}

Pour implémenter un opérateur, il existe différentes approches permettant de pousser plus ou moins loin les capacités de celui-ci.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{operator-capability-level.png}
    \caption{Niveau de capacité}
\end{figure}

\subsubsection{Fonctionnement interne}

Au plus bas niveau, on peut interagir directement avec l'\acrshort{api} \Gls{kubernetes} via la bibliothèque client-go qui abstrait la logique de surveillance des changements incrémentiels et de cache des objets.

On y trouve ces composants :
\begin{itemize}
    \item Reflector : surveille une ressource spécifiée et fait en sorte que tous les changements soient reflétés dans le Store.
    \item DeltaFIFO : une file d'attente producteur-consommateur, où un Reﬂector est destiné à être le producteur, et le consommateur est l'Informer.
    \item Informer : synchroniser les événements de la file \acrshort{fifo} vers le Store en aval, invoquer les Event Handler.
    \item Indexer : est une interface de stockage qui vous permet de lister des objets en utilisant plusieurs fonctions d'indexation.
    \item Event Handler : appelle la fonction utilisatrice en fonction du type d'action de l'événement.
\end{itemize}

Il reste encore un peu de logique commune à tous les contrôleurs pour créer une boucle de réconciliation : une queue contenant les clés des objets modifiés et une boucle d'invocation de la fonction de réconciliation. Cette logique est gérée par la bibliothèque controller-runtime.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{operator-lib.png}
    \caption{Architecture d'un opérateur}
\end{figure}

\subsubsection{Outils}

Pour implémenter un opérateur en Go il existe deux outils :
\begin{itemize}
    \item kubebuilder par Google
    \item operator-sdk par RedHat
\end{itemize}
Ils ont peu de différence, mais permettent d'accélérer le développement.

\subsubsection{Alternatives}

Il est possible grâce Operator Framework de gérer les ressources via Helm ou Ansible. C'est utile notamment quand des travaux a déjà été effectué sur ces derniers et qu'il n'y a pas de logique complexe à implémenter.

KUDO est un opérateur générique configurable via des fichiers \gls{yaml}. Il est capable d'exécuter des suites d'opérations relativement complexes, évitant ainsi le besoin d'utiliser un langage de programmation.

\section{Automatisation}

\subsection{Infrastructure as code}
L'\acrfull{iac} est un ensemble de mécanismes permettant de gérer, par des fichiers descripteurs ou des scripts, une infrastructure.

Initialement dédié aux machines virtuelles, l'évolution des offres dans le domaine de la virtualisation a rendu possible la gestion d'une infrastructure à part entière, de l'instance au réseau, incluant entre autres la gestion du service DNS, du Load-Balancing, des sous-réseaux et des groupes de sécurité.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{infrastructure-as-code.png}
    \caption{Infrastructure as code}
\end{figure}

Souvent plébiscité dans le cadre du cloud, l'Infrastructure as code offre aux développeurs la possibilité d'automatiser leurs déploiements de manière à éviter les tâches manuelles ou encore de devoir écrire d'eux-mêmes les appels aux interfaces de programmation. Cette technologie constitue une réponse aux besoins des entreprises en termes de mise à l'échelle des applications axée sur l'automatisation et la simplification de l'infrastructure de projets informatiques. De manière générale, l'Infrastructure as code s'inscrit dans la mouvance plus générale du DevOps qui a pour objectif d'unifier le développement logiciel et l'administration système.

\subsection{Terraform}
Terraform est un outil open source d'\acrfull{iac} créé par HashiCorp.

Outil de codage déclaratif, Terraform permet aux développeurs d'utiliser un langage de configuration appelé \acrfull{hcl}, qui décrit l'infrastructure cloud ou sur site souhaitée pour l'exécution d'une application avec son "état final". Terraform génère ensuite un plan permettant d'atteindre cet état final et exécute le plan pour mettre à disposition l'infrastructure.

Terraform possède de nombreux avantages : il utilise une syntaxe simple, il peut mettre à disposition une infrastructure dans plusieurs clouds et centres de données sur site, et il peut remettre à disposition des infrastructures de façon sécurisée et efficace en réponse aux changements de configuration. Toutes ces qualités en font actuellement l'un des outils d'automatisation d'infrastructure les plus populaires.

Il existe plusieurs raisons majeures pour lesquelles les développeurs choisissent d'utiliser Terraform de préférence à d'autres outils \acrshort{iac} :

\paragraph{Open source} Terraform a l'appui de grandes communautés de contributeurs qui créent des plug-ins pour la plateforme. Quel que soit le fournisseur cloud que vous utilisez, il est facile de trouver des plug-ins, des extensions et un support professionnel. Cela signifie également que Terraform évolue rapidement, et bénéficie en permanence de nouveaux avantages et améliorations.

\paragraph{Indépendant de la plateforme} Vous pouvez l'utiliser avec tout fournisseur de services cloud. La plupart des autres outils \acrshort{iac} sont conçus pour fonctionner avec un seul fournisseur cloud.

\paragraph{Infrastructure immuable} La plupart des outils \acrshort{iac} créent une infrastructure non immuable, ce qui signifie que l'infrastructure peut changer pour prendre en charge des modifications telles qu'une mise à niveau du middleware ou un nouveau serveur de stockage. Le danger d'une infrastructure non immuable est une dérive de la configuration : au fur et à mesure que les changements s'accumulent, la mise à disposition effective de différents serveurs ou d'autres éléments d'infrastructure "dérive", c'est-à-dire qu'elle s'écarte de la configuration d'origine. Les bogues ou les problèmes de performance deviennent difficiles à diagnostiquer et à corriger. Terraforme met à disposition une infrastructure immuable, ce qui signifie qu'à chaque modification de l'environnement, la configuration en cours est remplacée par une nouvelle configuration qui tient compte de la modification. L'infrastructure est de nouveau mise à disposition. Mieux encore, les configurations précédentes peuvent être conservées en tant que versions pour permettre les annulations, si nécessaire.

\subsection{Ansible}

Ansible est un moteur d'automatisation informatique Open Source qui automatise l'approvisionnement, la gestion des configurations, le déploiement des applications, l'orchestration et bien d'autres processus informatiques.

\subsubsection{Fonctionnement}
Ansible se connecte aux nœuds et leur envoie de petits programmes, appelés « modules ». Ces modules accomplissent les tâches d'automatisation dans Ansible.

Ces programmes représentent les modèles de ressources pour l'état souhaité d'un système. Ansible exécute les modules, puis les supprime.

Sans ces modules, il faut recourir à des commandes et scripts ad hoc pour accomplir chaque tâche.

Ansible est une technologie sans agent, ce qui signifie qu'elle n'installe aucun logiciel sur les nœuds qu'elle gère.

Ansible lit les informations concernant les machines à gérer à partir d'un inventaire où y sont indiqué les serveurs à gérer.

Pour se connecter aux serveurs et exécuter des tâches, Ansible utilise le protocole SSH.

Une fois connectée, la technologie Ansible transfère les modules requis par votre commande ou playbook vers les machines distantes pour leur exécution.

Ansible utilise des modèles \gls{yaml} lisibles par l'homme. Ainsi, les utilisateurs peuvent automatiser des tâches répétitives sans avoir à apprendre un langage de programmation avancé.

\subsection{Playbook}

Les playbooks Ansible servent à orchestrer des processus informatiques. Un playbook est un fichier \gls{yaml} qui contient un ou plusieurs plays (jeux de tâches) et qui permet de définir l'état souhaité d'un système, tandis qu'un module Ansible est un script autonome qui peut être utilisé à l'intérieur d'un playbook Ansible.

Les plays consistent en une série de tâches à exécuter sur les hôtes sélectionnés dans le fichier d'inventaire Ansible.

Les tâches sont les éléments qui constituent un play et qui appellent les modules Ansible. Dans un play, les tâches sont exécutées dans l'ordre de déclaration.

Pendant son exécution, Ansible suit l'état du système. S'il analyse un système et détecte une incohérence entre la description du système dans le playbook et son état réel, il fait les ajustements nécessaires pour que l'état réel corresponde à celui du playbook.